\section*{Oppgave 9.33}
\pic{figures/fig1.png}{0.5}{Strømning}
\noindent
Har en strømning som er: stasjonær, to-dimensjonal, inkompressibel. Har $u_\theta \neq 0$, men $u_r=0$.
Vil finne en form på $u_\theta$ som tilfredsstiller kontinuitetsligningen.\\
Bruker kontinuitetsligningen i polar-koordinater:
\[
    \frac{\partial \rho}{\partial t}+\frac{1}{r}\frac{\partial (r  \rho u_r)}{\partial r}+\frac{1}{r}\frac{\partial (\rho u_\theta)}{\partial \theta}=0.
\]
Tenker ikke på $z-$komponent. Første ledd null fordi stasjonær strømning. Andre ledd null da $u_r=0$. Dermed:
\[
    \frac{1}{r}\frac{\partial (\rho u_\theta)}{\partial  \theta}=0 \Rightarrow \frac{1}{r}\rho u_\theta = C
\]
\[
    \uu{u_\theta = C\cdot \frac{r}{\rho}}.
\]
Får altså at generelt er den sirkulære strømningen lik en konstant som øker proporsjonalt med avstand fra origo. 
\\ELLER?:
Av ligninga over får vi
\[
    \frac{\partial u_\theta}{\partial \theta}=0 \Rightarrow \uu{u_\theta = C(r).}
\]
\pagebreak
\section*{Oppgave 9.37}
Har et strømningsfelt som er stasjonært, inkompressibelt. Vet to komponenter:
\[
    u=2ax+bxy+cy^2,
\]
\[
    v=axz-byz^2.
\]
hvor $a,b,$ og $c$ er konstanter. Vil finne $w(x,y,z)$.\\
Setter opp kontinuitetsligninga for inkompressibel strømning $\vec{\nabla} \cdot \vec{V}=0$ i kartesiske koordinater:
\[
    \frac{\partial}{\partial x}u + \frac{\partial}{\partial y}v + \frac{\partial}{\partial z}w=0.
\]
Kjente ledd blir:
\[
    \frac{\partial}{\partial x}u=2a+by,
\]
\[
    \frac{\partial}{\partial y}v =-bz^2.
\]
Dermed:
\[
     \frac{\partial}{\partial z}w=-2a-by+bz^2
\]
\[
    \uu{w=w(x,y,z)=-2az-byz+\frac{1}{3}bz^3+C(x,y).}
\]
Det siste leddet da vi integerte en partiell differensialligning  og har ingen informasjon om det som eventuelt kunne avhenge av $x$ eller $y$ før derivasjon.
\pagebreak
\section*{Oppgave 9.62}
\pic{figures/fig2.png}{0.5}{Forgreningskanal}
\noindent
Strømningen er stasjonær, inkompressibel, todimensjonal. $\psi$ er gitt i $\si{.m^2/s}$. Har en bredde
$W$ inn i planet. Kan lese av verdier for $\psi$ på veggene fra figuren.\\
Hvor mange prosent av strømningen går i øvre kanal?\\
Har at:
\[\psi_{total}=\psi_{oppe}-\psi_{nede}=4.35-2.03=2.32\si{.m^2/s}.\]
Forskjellen på strømning oppe
og strømning nede gir et mål på total strømning. Strømningen i øvre kanal er:
\[
    \psi_{kanal oppe}=\psi_{oppe}-\psi_{splitt} = 4.35-3.10 = 1.25\si{.m^2/s}.
\]
Brukte at strømningen er konstant langs veggen og dermed har lik verdi øverst i øvre kanal.\\
Dermed er det bare å sjekke hvor stor andel dette er av den totale:
\[
    \uu{\psi_\%= \frac{\psi_{kanal oppe}}{\psi_{total}}=0.5388\approx 53.9\%}.
\]
\pagebreak
\section*{Oppgave: Væskefilm}
\pic{figures/fig3.png}{0.5}{Vinklet plate med oljefilm}
\noindent
Har en oljefilm med konstant tetthet $\rho$ og viskositet $\mu$. Strømmer laminert nedover platen med vinkel $\theta$.
Har bredde $b$ og tyngdeakselerasjon $g$. Oljefilmen endres ikke med $x$; høyden er konstant $h$.\\
Antar $u=u(y)$, altså at hastighetsprofilen for en gitt $x$ kun endres i $y-$retning. Atmosfæren påvirker ikke væskeoverflaten.
Trykket i atmosfæren er konstant.
\subsection*{a)}
\subsubsection*{i)}
Vil vise at hastigheten i $y-$retning $v=0$.\\
Bruker massebevarelse. Antar inkompressibel strømning.
\[
    \vec{\nabla} \cdot  \vec{V}=0
\]
\[
    \frac{\partial u}{\partial x}+\frac{\partial v}{\partial y}=0.
\]
Men $u=u(y)$, så første ledd blir null. Da er
\[
    \frac{\partial v}{\partial y}=0 \Rightarrow v=C(x).
\]
Men oljefilmen er uavhengig av $x$ og har konstant høyde $v$, dermed $\uu{v=0}$.
\pagebreak
\subsubsection*{ii)}
Vil vise at overtrykket i oljefilmen ikke avhenger av $x$ men varierer lineært med $h-y$.\\
Navier-Stokes $x-$retning:
\[
    \rho \frac{\partial u}{\partial t}+\rho\cdot\Big(u\frac{\partial u}{\partial x} + v\frac{\partial u}{\partial y}\Big)=-\frac{\partial P}{\partial x}+\rho \vec{g}+\mu\Big( \frac{\partial^2 u}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 u}{\partial y^2}\Big)
\]
\[
    \frac{\partial u}{\partial t}+u\frac{\partial u}{\partial x} + v\frac{\partial u}{\partial y}=-\frac{1}{\rho}\frac{\partial P}{\partial x}+ \vec{g}+\nu\Big( \frac{\partial^2 u}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 u}{\partial y^2}\Big)
\]
Strømningen er stasjonær, første ledd faller bort. $u=u(y),$ så andre ledd faller bort. $v=0$, tredje faller bort.
Har at i $x-$retning blir $\vec{g}=g \cos \theta$.\\
Sitter da igjen med:
\[
    0=-\frac{1}{\rho}\frac{\partial P}{\partial x}+g\cos \theta +\nu \frac{\partial ^2 u}{\partial y^2}.
\]
\[
\frac{1}{\rho}\frac{\partial P}{\partial x}=g\cos \theta +\nu \frac{\partial ^2 u}{\partial y^2}.
\]
I tillegg er jo atmosfæretrykket det samme overalt på overflaten. Det er altså ikke noen trykkgradient som 
hjelper til å skubbe strømningen; $\frac{\partial P}{\partial x}=0$.
\[
-g\cos \theta =\nu \frac{\partial ^2 u}{\partial y^2}\Rightarrow \frac{\partial ^2 u}{\partial y^2}=
-\frac{g}{\nu}\cos \theta.
\]
\\Navier-Stokes $y-$retning:
\[
    \rho \frac{\partial v}{\partial t}+\rho\cdot\Big(u\frac{\partial v}{\partial x} + v\frac{\partial v}{\partial y}\Big)=-\frac{\partial P}{\partial y}+\rho \vec{g}+\mu\Big( \frac{\partial^2 v}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 v}{\partial y^2}\Big)
\]
\[
    \frac{\partial v}{\partial t}+u\frac{\partial v}{\partial x} + v\frac{\partial v}{\partial y}=-\frac{1}{\rho}\frac{\partial P}{\partial y}+ \vec{g}+\nu\Big( \frac{\partial^2 v}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 v}{\partial y^2}\Big)
\]
Alt som har noe med $v$ og gjøre blir $0.$ Dermed blir det enkelt:
\[
    0=-\frac{1}{\rho}\frac{\partial P}{\partial y}-g\sin \theta +0
\]
\[
\frac{1}{\rho}\frac{\partial P}{\partial y}=-g\sin \theta
\Rightarrow \frac{\partial P}{\partial y}=-\rho g\sin \theta
\Rightarrow P=-\rho gy \sin \theta  + C.
\]
Vet trykket ved overflaten. Bruker det.
\[
    P(y=h)=P_{atm}=-\rho gh \sin \theta + C
    \Rightarrow C=P_{atm}+\rho gh \sin \theta
\]
Dermed har vi:
\[
    P(y)=\rho gy \sin \theta +P_{atm}+\rho g h \sin \theta
\]
\[
    \uu{P(y)=P_{atm}+\rho g \sin \theta (h-y)}
\]
\pagebreak
\subsection*{b)}
Vil bestemme $u(y)$ ved Navier-Stoke og skissère hastighetsprofilen.
\\Har fra forrige deloppgave at:
\[
\frac{\partial ^2 u}{\partial y^2}=
-\frac{g}{\nu}\cos \theta.
\]
Dermed:
\[
    \frac{\partial u}{\partial y}=-y\frac{g}{\nu}\cos \theta  + C_1
\]
\[
    u=-y^2\frac{g}{2\nu}\cos \theta  + C_1y+C_2.
\]
Har heftbetingelse langs veggen. Altså:
Altså:
\[
    u(y=0)=0\Rightarrow C_2 = 0.
\]
Videre er skjærspenning ved overflaten neglisjerbar; $\frac{\partial u}{\partial y}=0$ ved $y=h$.
Setter det inn i denne:
\[
    \frac{\partial u}{\partial y}=-h\frac{g}{\nu}\cos \theta  + C_1
    \Rightarrow 
    0=-h\frac{g}{\nu}\cos \theta +C_1
\]
\[
    C_1=h\frac{g}{\nu}\cos \theta.
\]
Sveiset sammen:
\[
    u=-y^2\frac{g}{2\nu}\cos \theta  + yh\frac{g}{\nu}\cos \theta
\]
\[
    \uu{u=y\cos\theta\frac{\rho g }{2\mu} (2h-y)}
\]
\\Skisse: Prøver å tenke mest mulig som konstant. Får da
$u=C_a y(2h-y)=C_a\cdot 2h y - C_a\cdot y^2\rightarrow u=C_b y - C_a y^2$. Så det blir vel noe slik:
\pic{figures/figOljefilm.png}{0.4}{Skisse av hastighetsprofil}
\\
\subsection*{c)}
\subsubsection*{i)}
Vil bestemme gjennomsnittshastigheten $V$.\\
Formel fra boka:
\[
    V_{avg}=\frac{\int_{A_c}^{}\rho u (y)\textrm{d}A_c}{\rho A_c}=\frac{\int_{0}^{h}\rho u(y)b\textrm{d}y}{\rho b h}=\frac{1}{h}\int_{0}^{h}u(y)\textrm{d}y
\]
\[
    V_{avg}=\frac{1}{h}\int_{0}^{h}\Big(y\cos\theta\frac{\rho g }{2\mu} (2h-y) \Big)\textrm{d}y
    =\frac{1}{h}\int_{0}^{h}\Big(y\cos\theta\rho g \frac{h}{\mu}-y^2\rho g \frac{\cos \theta}{2 \mu}\Big)\textrm{d}y 
\]
\[
    V_{avg}=\frac{1}{h}\Big[y^2\cos \theta \rho g \frac{h}{2\mu}-\frac{y^3}{6\mu}\rho g\cos \theta\Big]_0^h.
\]
\[
    V_{avg}=\frac{1}{h}\Big[h^3\cos \theta \rho \frac{g}{2\mu}- \frac{h^3}{6\mu}\rho g\cos \theta \Big]
\]
\[
    V_{avg}=h^2 \rho g \cos \theta \frac{1}{2\mu}(1-\frac{1}{3})
\]
\[
    \uu{V_{avg}=\frac{h^2\rho g \cos \theta }{3\mu}}.
\]
\subsubsection*{ii)}
Vil bestemme volumstrøm per breddeenhet $Q/b$.\\
Volumstrøm: $Q = V_{avg}\cdot A = V_{avg} b h$.
\\Dermed blir volumstrøm per breddeenhet $Q^{*}=Q/b$:
\[
    \uu{Q^*=\frac{h^3\rho g \cos \theta }{3\mu}}.
\]
\subsection*{d)}
Vil bestemme friksjonskraften $D$ fra oljefilmen på platen over en lengde $L$ og bredde $b$. Neglisjerer endeeffekter.\\
Tenker at dette må være å gange trykket i bunnen ganger arealet det virker over.
\[
    D=P(y=0)\cdot A = \Big(P_{atm}+\rho g \sin \theta h\Big)L b.
\]
\[
    \uu{D=Lb\Big(P_{atm}+\rho g h sin \theta\Big)}.
\]
\pagebreak
\subsection*{e)}
Hvordan vil snitthastighet $V$, volumstrøm per breddeenhet $Q/b$, og friksjonskraft $D$ endres hvis:
\subsubsection*{1.}
Tettheten øker med faktor 10:
\begin{itemize}
    \item $V_{avg}$ vil da av ligninga også bli 10 ganger større.
    \item $Q^{*}$ vil også bli 10 ganger større.
    \item $D$ vil også øke, men inneholder flere ledd og blir ikke 10 ganger større. $P_{atm}$ viktigst.
\end{itemize}
\subsubsection*{2.}
Viskositeten $\mu$ øker med faktor 10:
\begin{itemize}
    \item $V_{avg}$ blir 10 ganger mindre.
    \item $Q^{*}$ blir 10 ganger mindre.
    \item $D$ blir ikke påvirket! (?)
\end{itemize}
\subsubsection*{3.}
Tykkelsen $h$ økes med faktor 10:
\begin{itemize}
    \item$V_{avg}$ økes med faktor 100.
    \item$Q^{*}$ økes med faktor 1000.
    \item$D$ økes noe. Det er nok $P_{atm}$ som dominerer dette uttrykket.
\end{itemize}
\pagebreak
\section*{Oppgave 9.64}
Har strømningsfelt som er stasjonært, to-dimensjonalt, inkompressibelt. Har gitt:
\[
    u=ax^2-bxy, \ a=0.45(\si{.ft\cdot s})^{-1}, \ b=0.75(\si{.ft\cdot s})^{-1}.
\]
Har også at $v(y=0)=0$. Vil finne strømningsfunksjonen $\psi$.\\
Kontinuitetsligning:
\[
    \frac{\partial u}{\partial x}+\frac{\partial v}{\partial y}=0\Rightarrow 
    \frac{\partial v}{\partial y}=-\frac{\partial u}{\partial x}=-2ax+by
\]
Så:
\[
    v = -2axy+\frac{by^2}{2}+C(x).
\]
Grensebetingelsen gir:
\[
    v(y=0)=0 \Rightarrow 0 = C(x).
\]
Har derfor
\[
    v=-2axy+\frac{by^2}{2}.
\]
Definisjoner:
\[
    u=\frac{\partial \psi}{\partial y}, \ v=-\frac{\partial \psi}{\partial x}
\]
Får da:
\[
    \partial \psi = u \partial y = (ax^2-bxy)\partial y\Rightarrow 
    \psi = ax^2y -\frac{bxy^2}{2}+C(x).
\]
Andre ligning:
\[
    \partial \psi = -v\partial x\Rightarrow v=-\frac{\partial \psi}{\partial x}=-2axy+\frac{by^2}{2}+C'(x).
\]
Ser at de to ligningene av $v$ gir at
\[
    C'(x)=0 \Rightarrow C(x)=k
\]
hvor $k$ er en konstant. Men $k$ er også lik null, ellers hadde vi tillatt at vi hadde strømning
langs $x-$aksen/$y=0$.
\[
    \uu{\psi = ax^2y  - \frac{bxy^2}{2}}.
\]

\pagebreak
Matlab-plot i området $[0<x<3]\si{.ft}$, $[0<y<4]\si{.ft}$ vedlagt.
\pic{figures/fluidov11matlab.png}{0.8}{Vakkert.}
\pagebreak
\section*{Oppgave 9.86}
\pic{figures/fig4.png}{0.5}{Parallelle plater}
\noindent
Strømning av motorlje: $T=60\si{.\degree C}$. Platene er parallelle og stasjonære. \\Mellomrommet er $h=3.60\si{.mm}$.
Platedimensjoner: $L=1.25\si{.m}$, $W=0.550\si{.m}$. $P_{out}=P_{atm}=0\ (\text{atmosfærisk})$, og $P_{in}=2P_{atm}=P_{atm,gage}$.
\\Fra tips: $\mu_{olje}=72.5\cdot 10^{-3}\si{.kg/(m\cdot s)}$ og $\rho_{olje}=864\si{.kg/m^{3}}$.
\subsubsection*{i)}
Finn volumstrømmen av olje.\\[0.5cm]
Antar strømningen kun har en komponent i $x-$retning.
Antar heftbetingelse oppunder øvre plate og ved nedre plate; $u(h)=0$, og $u(0)=0$.
Har $u=u(y)$. Dette kommer av kontinuitetsligninga:
\[
    \nabla \cdot \vec{V}=0 \Rightarrow 
    \frac{\partial u}{\partial x}+\frac{\partial v}{\partial y}=0 \Rightarrow 
    \frac{\partial u}{\partial x}=0,
\]
da $v=0$.
Navier-Stokes $x-$retning:
\[
    0+u\frac{\partial u}{\partial x}+v\frac{\partial u}{\partial y}=-\frac{1}{\rho}\frac{\partial P}{\partial x}+0+\nu \Big(\frac{\partial ^2 u}{\partial x^2}+ \frac{\partial ^2 u}{\partial y^2} \Big).
\]
Brukte allerede at vi har stasjonær strømning, og vi ser vekk fra tyngdekrafta da det er trykket som driver denna strømninga.
Videre:
\[
    0=-\frac{1}{\rho}\frac{\partial  P}{\partial x}+\nu \frac{\partial ^2 u}{\partial y^2}.
\]
Navier-Stokes $y-$retning:
\[
    0+u\frac{\partial v}{\partial x}+v\frac{\partial v}{\partial y}=\frac{1}{\rho}\frac{\partial P}{\partial y}+\nu\Big(\frac{\partial ^2 v}{\partial x^2}+\frac{\partial ^2 v}{\partial y^2}\Big)
\]
Dette fører til at $P\neq P(y)$. Altså $P=P(x)$.
Har derfor
\[
    \frac{\partial ^2 u}{\partial y^2}=\frac{1}{\mu}\frac{\partial P}{\partial x}\Rightarrow 
    \frac{\partial u}{\partial y}=\frac{y}{\mu}\frac{\partial P}{\partial x}+C_1\Rightarrow
    u=\frac{y^2}{2\mu}\frac{\partial P}{\partial x}+C_1 y + C_2 .
\]
Betingelser:
\[
    u(y=0)=0=C_2.
\]
\[
    u(y=h)=0=\frac{h^2}{2\mu}\frac{\partial P}{\partial x}+C_1h\Rightarrow 
    C_1 = -\frac{h}{2\mu}\frac{\partial P}{\partial x}.
\]
Dermed er strømningsprofilen:
\[
    u=\frac{y}{2\mu}\frac{\partial P}{\partial x}\Big(y-h\Big).
\]
Trykkgradienten er vel:
\[
    \frac{P_1-P_2}{L}=\frac{\Delta P}{L}.
\]
Men må bruke negativt fortegn om jeg setter inn denne.\\
Dersom man integrerer funksjonen ganger arealet over tverrsnittet får man volumstrømmen.
\[
    Q=-A\frac{1}{h}\int_{0}^{h}u(y)dy=\frac{W h}{h} \int_{0}^{h}\frac{\Delta P}{2\mu L }(yh-y^2).
\]
\[
    \uu{Q=\frac{\Delta P W}{2\mu L}\Big(\frac{h^3}{2}-\frac{h^3}{3}\Big)=\frac{\Delta P Wh^3}{12\mu L}}
\]
Innsatt tall:
\[
    \uu{Q=2.38\cdot 10^{-3}\si{.m^3/s}}.
\]
I tipset står det at jeg må anta laminær strømning. Hvor trengte jeg det?
\subsubsection*{ii)}
Finn Reyonaldstallet for oljestrømmen, basert på høyden $h$ og gjennomsnittshastigheten $V$.\\[0.5cm]
Antar laminært.
Finner $V_{avg}$:
\[
    V_{avg}=\frac{Q}{A}=\frac{\frac{\Delta P Wh^3}{12\mu L}}{Wh}=\frac{\Delta Ph^2}{12\mu L}.
\]
Videre har vi Reynoldstallet:
\[
    \uu{\text{Re }=\frac{V_{avg}h}{\nu} =\frac{\Delta Ph^3\rho}{12\mu^2 L}}.
\]
Får da tallsvar:
\[
    \uu{\text{Re }=51.6}.
\]
Veldig laminært!



